%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=.6cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{nexemple}[D'après le sujet de baccalauréat Métropole La Réunion --- 11 septembre 2015]
Dans une société d'assurance, les clients peuvent choisir de payer leur cotisation chaque
mois (paiement mensuel) ou en une fois (paiement annuel).

On constate que 30\,\% de ceux qui paient en une fois choisissent le paiement mensuel
l'année suivante, alors que 85\,\% de ceux qui paient chaque mois conservent ce mode de
paiement l'année suivante.

En 2014, 60\,\% des clients paient en une fois et 40\,\% paient mensuellement.

Dans toute la suite de l'exercice, $n$ désigne un nombre entier naturel.

On note :

\begin{itemize}[$\bullet$]
\item$a_n$ la probabilité qu'un client choisi au hasard paie en une fois pour l'année
$2014 + n$ ;
\item$b_n$ la probabilité qu'un client choisi au hasard paie mensuellement pour l'année $2014 + n$.
\end{itemize}

On a $a_0 = 0,6$ et $b_0 = 0,4$ et on note $P_n$ l'état probabiliste pour l'année $2014 + n$. Ainsi
$P_0 = \begin{pmatrix}0,6& 0,4\end{pmatrix}$.

On note :

\begin{itemize}[$\bullet$]
\item A l'état \og le client paie en une fois \fg{} ;
\item B l'état \og le client paie mensuellement \fg.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Représenter un graphe probabiliste de sommets A et B.
\item Écrire la matrice de transition M associée à ce graphe en prenant les sommets dans l'ordre alphabétique.
\item Déterminer l'état stable et en donner une interprétation.
\end{enumerate}
\end{nexemple}

\pagebreak

\begin{nexemple}[D'après le sujet de baccalauréat Métropole La Réunion --- 22 juin 2016]
Afin de se préparer à courir des marathons, Hugo aimerait effectuer quotidiennement un footing à
compter du 1\up{er} janvier 2014.

On admet que :

\begin{itemize}[$\bullet$]
\item Si Hugo court un jour donné, la probabilité qu'il ne coure pas le lendemain est de 0,2 ;
\item s'il ne court pas un jour donné, la probabilité qu'il ne coure pas le lendemain est de 0,4.
\end{itemize}

On note $C$ l'état \og Hugo court \fg{} et $R$ l'état \og Hugo ne court pas \fg.

Pour tout entier naturel $n$, on note :

\begin{itemize}[$\bullet$]
\item $c_n$ la probabilité de l'évènement \og Hugo court le $(n + 1)$-ième jour \fg{} ;
\item $r_n$ la probabilité de l'évènement \og Hugo ne court pas le $(n + 1)$-ième jour\fg{} ;
\item $P_n$ la matrice $\begin{pmatrix}c_n& r_n\end{pmatrix}$ correspondant à l'état probabiliste le $(n + 1)$-ième jour.
\end{itemize}

Le 1\up{er} janvier 2014, motivé, le jeune homme court.
On a donc : $P_0 = \begin{pmatrix}c_0& r_0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1& 0\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
\item Traduire les données de l'énoncé par un graphe probabiliste de sommets $C$ et $R$.
\item  Écrire la matrice de transition $M$ de ce graphe en respectant l'ordre alphabétique des
sommets.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $P_{n+1}$ en fonction de $P_n$.
		\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$,\: $c_{n+1} = 0,2c_n + 0,6$.
	\end{enumerate}
\item  Pour tout entier naturel $n$, on considère la suite $\left(v_n\right)$ définie par $v_n = c_n - 0,75$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $0,2$. Préciser le premier terme.
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
Déterminer la limite de la suite $\left(v_n\right)$.
		\item Justifier que, pour tout entier naturel $n$,\: $c_n = 0,75 + 0,25\times 0,2^n$.
		\item Que peut-on conjecturer concernant la probabilité qu'Hugo coure le 29 décembre 2014 ?
		\item Conjecturer alors l'état stable de ce graphe.
Comment valider votre conjecture ?
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{nexemple}
\end{document}
